\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\pagestyle{empty}
\parindent0mm
\usepackage{epsfig,amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\newtheorem{aufgabe}{Aufgabe}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\textwidth}{15cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0.5cm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{mhchem}

\begin{document}
{\large \textbf{Einfache Signalkaskaden}}\\[2ex]
%\begin{figure}[h]
%  \centering
%  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../figures/erythrocyteGlycolysisB.pdf}
%\end{figure}

Eine schwach aktivierte Signalkaskade kann durch folgende Differentialgleichungen
beschrieben werden:
\begin{eqnarray}
  \frac{dX_1}{dt} &=& \alpha_1 R(t) - \beta_1 X_1 \\
  \frac{dX_i}{dt} &=& \alpha_i X_{i-1} - \beta_i X_i,\quad i=1\ldots N,
\end{eqnarray}
wobei $R(t)$ der (zeitabh\"angige) Rezeptorstimulus ist und $N$ die Signalkettenl\"ange.
Wir setzen:
\begin{equation}
  R(t) = e^{-\lambda t}.
\end{equation}

Betrachten wir zun\"achst den Fall, dass alle $\alpha_i$ und alle $\beta_i$ gleich sind:
\begin{equation}
  \alpha_1=\ldots=\alpha_N=\alpha\quad\mathrm{und}\quad\beta_1=\ldots=\beta_N=\beta.
\end{equation}

\textbf{Aufgabe 1:} Implementieren Sie die entsprechenden Differentialgleichungen in \texttt{python}
und simulieren Sie die Signalkette der L\"ange $N=4$ f\"ur folgende Parameterkombinationen:
\begin{enumerate}
\item $\lambda=1$, $\alpha=1$, $\beta=0.6$
\item $\lambda=1$, $\alpha=1$, $\beta=1.1$
\item $\lambda=10$, $\alpha=1$, $\beta=0.6$
\end{enumerate}

\textbf{Aufgabe 2:} Vergleichen Sie Signalketten verschiedener L\"ange. Setzen Sie
$\lambda=5$ und $\alpha=1$ und simulieren Sie Ketten der L\"ange $N=2,3,4$. Benutzen Sie
f\"ur $n=2$: $\beta=0.0141$, $n=3$: $\beta=0.1076$, $n=4$: $\beta=0.2166$.
Beschreiben Sie Ihre Beobachtungen.\\[1ex]

Wir hatten einige Kenngr\"o{\ss}en definiert, die die Signalzeit ($\tau$), die
Signaldauer ($\theta$) und die Amplitude ($S$) beschreiben. Hierf\"ur ben\"otigen
wir folgende Integrale:
\begin{eqnarray}
  I_i &=& \int_0^\infty X_i(t)dt, \\
  T_i &=& \int_0^\infty t\cdot X_i(t)dt, \\
  Q_i &=& \int_0^\infty t^2\cdot X_i(t)dt.
\end{eqnarray}
Damit sind
\begin{eqnarray}
  \tau_i &=& \frac{T_i}{I_i},\\
  \theta_i &=& \sqrt{\frac{Q_i}{I_i}-\tau_i^2}, \\
  S_i &=& \frac{I_i}{2\theta_i}.
\end{eqnarray}


\textbf{Aufgabe 3:} Schreiben Sie \texttt{python}-Funktionen, die diese Gr\"o{\ss}en numerisch aus
Vektoren ausrechnen, die Sie aus den Simulationen erhalten.\\[1ex]


In der Vorlesung haben wir gelernt, dass l\"angere Kaskaden sch\"arfere und schnellere Signale
ergeben k\"onnen, da die Verst\"arkung auf mehrere Schritte verteilt werden k\"onnen
und damit die Signal\"ubertragung schneller gemacht werden kann, ohne die
Amplifikation zu unterbinden.\\[1ex]

\textbf{Aufgabe 4 (Wettbewerb):}
Versuchen Sie, eine Signalkette der L\"ange $N=10$ zu konstruieren, die ein m\"oglichst scharfes
Signal m\"oglichst schnell \"ubertr\"agt, und dabei eine Amplifikation von mindestens $S_{10}/S_1\ge 2$
aufweist. Verteilen Sie hierzu geschickt die (jetzt verschiedenen) $\beta_i$-Werte auf die einzelnen Schritte.
Wer schafft die Signalkette mit dem kleinsten $\tau_{10}$ oder $\theta_{10}$?\\[1ex]


Die N\"aherung einer schwachen Aktivierung ist nicht immer gut. Wenn diese nicht gilt, lauten
die Differentialgleichungen
\begin{eqnarray}
  \frac{dX_1}{dt} &=& \alpha_1 R(t)\left(1-\frac{X_1}{C_1}\right) - \beta_1 X_1 \\
  \frac{dX_i}{dt} &=& \alpha_i X_{i-1}\left(1-\frac{X_i}{C_i}\right) - \beta_i X_i,\quad i=1\ldots N,
\end{eqnarray}
wobei die Konstanten $C_i=X_i+\tilde{X}_i$ die (erhaltenen) Summen der aktiven ($X_i$) und
inaktiven ($\tilde{X}_i$) Form der Kinasen darstellt.\\[1ex]


\textbf{Aufgabe 5:}
Wiederholen Sie Aufgabe 1 f\"ur verschiedene Werte von $C=C_1\ldots C_n$.

\end{document}

